元朗家暴個案五年四次最高 2019刑事案件98宗定罪僅三份一即時監禁

係海怡施虐片流傳的同一日，羅致光(IQ160)書面答覆咗楊岳橋議員的提問......

社會福利署的保護家庭及兒童服務課在 2015-16 至 2019-20 年度期間接獲的家庭暴力個案的數字

除咗2018-19第二 五年內四次第一

警務處在 2015 年至 2020 年 3 月期間處理家庭暴力案件的數字

2015 至 2019 年期間「家庭暴力(刑事)」案件檢控、定罪及判刑的數字
(上述數字所涉及案件的檢控和定罪年份可能會有所不同，因此不能直接比較。)

由社署資助的非政府機構營辦的婦女庇護中心、家庭危機支援中心和危機介入及支援中心提供二十四小時服務為個人和家庭（包括家庭暴力受害人）提供臨時住宿及支援服務。同時，家庭暴力受害人支援計劃提供緊急支援服務予家庭暴力受害人。市民亦可透過社署的二十四小時服務熱線（2343 2255）舉報或轉介有危機個案，社工會為有需要人士／家庭提供即時輔導、支援和諮詢服務，並安排適切的跟進服務。如遇家庭暴力個案或有兒童懷疑受傷害／虐待，社工會提供即時外展及跟進服務。此外，由社署或非政府機構營辦的綜合家庭服務中心／綜合服務中心，以及服務課及臨床心理服務課會提供緊急和基本服務，包括由各服務單位的社工透過電話主動聯絡服務使用者，以確保他們的福利得到妥善照顧。社署亦會透過電視、電台及互聯網等媒體，加強宣傳正向思維及和諧家庭的信息，以及透過不同途徑加強宣傳教育，鼓勵有需要的服務使用者尋求協助。

警務處在處理家庭衝突案件時會在取得有關人士同意後把有需要的個案轉介社署跟進，包括由社署安排入住庇護中心或外展社工即時介入等。對於一些拒絕轉介服務的人士，警務處會派發由警務處及社署聯合印製的「家庭援助服務資料咭」，以便有關人士自行聯絡服務機構尋求協助。為照顧少數族裔的需要，警務處已將「家庭援助服務資料咭」翻譯成16種語言版本，並上載警隊網頁。如案件被評定為高危個案，警務處會主動把案件轉介至社署跟進。

上述各項服務，包括二十四小時／緊急服務，在疫情期間會如常運作。

基督教家庭服務中心恬寧居3月接獲的求助個案亦較2月上升4倍，入住庇護中心的人數多出近30%，其中逾80%與疫情有關。綜合上述機構個案，家暴發生原因可歸為3類，包括長時間相處造成的生活壓力、防疫標準不一，以及因失業、開工不足造成的經濟壓力。
「佢哋（求助者）打嚟唔會一開始就直接講自己被家暴，通常係查詢離婚程序。」香港婦女中心協會教育幹事王雅思負責處理家暴求助個案已有2年，指近期新增個案不少與疫情有關。王又指，有本身患有情緒病的丈夫，因為疫情而十分緊張家居衞生，不斷強迫家人清潔，甚至發生口角及暴力事件，「佢對每一樣嘢都睇得好緊，期望太太會抹多幾次、洗多幾次，太太勁大壓力。有時做得唔好，丈夫會不斷鬧。」
經濟壓力往往是家暴原因。王雅思舉例，有丈夫原本為家庭經濟支柱，但最近失業，太太要出外尋找兼職，令他自尊心受創，認為自己要依靠太太生活。強烈的不安感使他經常質問太太，懷疑對方出軌，又檢查對方的通話紀錄及行蹤，甚至動手，「先生會到太太工作嘅地點鬧事，質問僱主係咪同佢老婆有路，搞到太太好困擾，所以太太近排都考慮緊搬走，擔心小朋友嘅安全問題。」
父母與成年子女的衝突亦顯著增加。「以往佢哋返工嘅返工，返學嘅返學，見面時間唔多，所以唔會有問題；但依家日對夜對，就會成日嗌交。」基督教家庭服務中心恬寧居社工Yan指，過去2個月入住庇護中心的成年子女至少有7名。有從事零售業的子女因疫情被停職，無收入交家用而被父母責備；另有大專生因為停課，留家時間增多，增加家庭日用品消耗而引發父母不滿，繼而發生衝突，「有父母話啲仔女大個喇，唔好喺屋企呃飲呃食，但其實佢哋對呢個家庭係有貢獻，係屋企嘅一分子，點解要趕佢哋走？」
「好多時被家暴嘅婦女最實際嘅考慮係錢，所以就算佢哋想走，但身上得幾十蚊點走？」香港婦女中心協會註冊社工莊子慧表示，該會設立的婦女緊急援助基金，近期申請人數明顯上升，以支援有需要婦女遷離住所、提供短期基本生活開支及辦理離婚手續。她指現時政府未有對被家暴人士提供住屋支援津貼，由外判社福機構營辦；加上近期大部分政府機構因疫情而暫停開放或維持有限度服務，受害婦女無法辦理離婚手續及申請綜援，「家事法庭唔開，一啲婦女想追討被拖欠嘅贍養費都追唔到，呢幾個月可能冇晒經濟支援。」

警方發言人表示，本年首3個月共處理逾2000宗家庭衝突事件，超過80%為普通家庭事件；其中3月有逾700宗，涉及家暴的有120宗（包括刑事及雜項），較2月多近20%。發言人指警方有一套針對處理家暴案件的政策和程序，致力減低風險及加強對受害人的保護。

社會福利署回覆指涉事兒童是社署社工一直跟進的個案，較早前社署已按機制舉行了「保護懷疑受虐待兒童多專業個案會議」，並正在跟進其所擬定的計劃，以保障有關兒童的安全。為保障個人私隱，社署不便進一步透露該個案的資料。

翻查資料，「保護懷疑受虐待兒童多專業個案會議」是當懷疑有兒童受到傷害，社工、老師、醫生和警察等會與兒童及其家人見面，亦會接觸認識他們的人，以了解他 們家庭的情況。有些時候，醫生亦可能需要為兒童檢查身體。 然後，這些人員會舉行一個多專業會議。

但會議並非討論是否要控告任何人，而是讓關心兒童的專業人士交換所得的資料，商量可以怎樣幫助兒童，使他們在安全的環境生活，不再受到傷害，也會商量怎樣幫助其家人解決困難，使他們能好好照顧和教導兒童。

家庭暴力（雜項）案件數目（警區）
港島總區(西區)

2020 1-3月 2
2019 11
2018 4
2017 16
2016 23

馮小姐幾正

申訴專員公署\公布調查報告指，大部分受虐兒童均不懂得主動向別人求助，而社署的數據顯示，不少施虐者卻是受虐兒童的至親，因此，與兒童有緊密接觸的學校老師、社工等專業人士若能留意他們的情況，以盡快作出識別和介入。

惟政府現時並無設立任何機制或行政措施規定，與兒童有直接接觸的專業人士，如老師、社工等，在懷疑或知悉虐兒事件後，必須向社署或香港警務處等相關部門舉報，而香港現行法例亦無強制舉報的規定。申訴專員公署建議，政府應探討強制舉報懷疑虐兒個案的機制的可行性。

申訴專員趙慧賢表示，虐兒個案上升涉及多個成因，並不止缺乏強制通報機制，不過公署傾向支持探討強制通報個案，惟當中涉及複雜問題，政府應與持份者商討。她又認為，教育局及社署應採取適當行政措施處理問題。

社署和教育局指引不一致引起學校疑問
申訴專員公署又指，社會福利署及教育局向學校提出有關處理懷疑虐兒個案的內容不一致，令相關人員有疑問。

社會福利署現行的《程序指引》第23章23.16段列明：當學校把懷疑虐兒個案轉介該署的保護家庭及兒童服務課或負責社工跟進時，校方應把轉介一事告知學生的父母／監護人；不過，如學生的父母／監護人涉嫌虐待兒童，則必須小心處理。

惟教育局在去年8月向所有學校發出的「處理虐待兒童及家庭暴力個案」通告和該局在去年9月發出的《學校行政手冊》內的有關程序則為：如學校懷疑學生遭父母／監護人虐待，當學校把懷疑虐兒個案通知學校社工／已知個案的負責社工或轉介至服務課時，學校無須先徵得有關學生的家長同意。

申訴專員公署指，雖然社署的《程序指引》的上述段落的着眼點在於應否就個案轉介一事「通知」家長，而「教育局的指示」的着眼點則是須否徵得家長「同意」有關轉介，兩者並無抵觸，但社署亦承認，學校人員在這方面經常有疑問。

申訴專員公署建議，為方便學校在處理懷疑虐兒個案時能依循清晰指示，社署與教育局可趁社署現正就《程序指引》進行修訂時，一併理順各自相關指引的有關部分，令指引更為明確及一致。而社署和教育局日後在修訂指引、通告、學校行政手冊時應溝通，確保相關部分內容的一致性。

報告顯示，本港有多宗虐兒個案涉及幼兒，惟教育局於2017年9月向所有幼稚園發出的《幼稚園行政手冊》，卻沒有指示幼稚園應如何處理懷疑虐兒個案。申訴專員公署建議教育局應在《幼稚園行政手冊》亦加入如何識別虐兒個案的資料，以幫助幼稚園盡早識別懷疑虐兒個案。

用戶
...
被投訴者乃一政府部門，本署亦然。申訴專員語。 所謂申訴專員，實為包庇袒護專員。專行包庇袒護之實！只會令被投訴者更加囂張。 我有親身經歷，大家不要相信她。解散該部門。

2020年3月15日

拘捕？坐監先講啦